---
title: Introducción a Yii 2
author: Ricardo Pérez López
!DATE
---

# Frameworks, microframeworks y librerías


## Ruby on Rails

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="50%"}

!IMGP(rubyonrails.png)()()(width=30%)

:::

::: {.column width="50%"}

!IMG(dhh.jpg)(David Heinemeier Hansson)()(width=30%)

:::

::::::::::::::

## Frameworks

Un **_framework_** es un software que proporciona una funcionalidad genérica que
el programador puede cambiar selectivamente escribiendo código específico para
una aplicación en particular.

---

Un *framework* proporciona una forma estándar de programar y desplegar
aplicaciones.

---

Un *framework* es un entorno de software universal y reutilizable que
proporciona funcionalidades concretas como parte de una plataforma software
más grande para facilitar el desarrollo de aplicaciones.

---

Los *frameworks* pueden incluir programas de soporte, compiladores, librerías
de código, conjuntos de utilidades y APIs que, juntos, forman los diferentes
componentes que permiten desarrollar un proyecto o sistema.

---

Un *framework* se puede considerar como una aplicación genérica incompleta y
configurable a la que podemos añadirle las últimas piezas para construir una
aplicación concreta.

!IMG(puzzle.jpg)

## Objetivos de un framework

Los objetivos principales que persigue un framework son:

1. Acelerar el proceso de desarrollo.
2. Reutilizar código ya existente.
3. Promover buenas prácticas de desarrollo, como el uso de patrones.

## Frameworks para aplicaciones web

Un **_framework_ para aplicaciones web** es un *framework* diseñado para
facilitar el desarrollo de sitios web dinámicos, aplicaciones web y servicios
web.

Este tipo de *frameworks* intenta aliviar el exceso de trabajo asociado con
actividades comunes usadas en desarrollos web.

Por ejemplo, muchos *frameworks* proporcionan bibliotecas para acceder a bases
de datos, estructuras para plantillas y gestión de sesiones, y con frecuencia
facilitan la reutilización de código.

## Ejemplos de frameworks web para PHP

- Symfony
- Laravel
- CakePHP
- CodeIgniter
- Yii

---

!IMGP(symfony.png)([https://symfony.com](https://symfony.com))

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="50%"}

**Ventajas**

- El más popular, junto con Laravel
- Maduro y estable
- Especialmente indicado para proyectos grandes
- Mucha documentación
- Muy demandado

:::

::: {.column width="50%"}

**Inconvenientes**

- Curva de aprendizaje algo pronunciada
- Con proyectos pequeños cuesta arrancar
- Su rendimiento no es especialmente alto

:::

::::::::::::::

---

!IMGP(laravel.png)([https://laravel.com](https://laravel.com))

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="50%"}

**Ventajas**

- Está de moda
- Gran comunidad de usuarios
- Muy demandado

:::

::: {.column width="50%"}

**Inconvenientes**

- Curva de aprendizaje pronunciada
- Su rendimiento es bastante pobre
- Actualizaciones complejas

:::

::::::::::::::

---

!IMGP(cakephp.png)([https://cakephp.org](https://cakephp.org))

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="50%"}

**Ventajas**

- Maduro y moderno al mismo tiempo
- Muchos elementos de serie
- Bien diseñado
- No es especialmente difícil de aprender
- Interesante equilibrio entre potencia, comunidad y facilidad de uso

:::

::: {.column width="50%"}

**Inconvenientes**

- No es tan utilizado como otros *frameworks* (aunque tampoco es de los menos)
- Su rendimiento no es su principal baza (aunque tampoco es de los peores)

:::

::::::::::::::

---

!IMGP(codeigniter.png)([https://codeigniter.com](https://codeigniter.com))

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="50%"}

**Ventajas**

- Rendimiento espectacular
- Simple y sencillo
- Fácil de aprender
- Buena comunidad de entusiastas usuarios

:::

::: {.column width="50%"}

**Inconvenientes**

- *Demasiado* sencillo (le faltan muchos componentes que ya vienen de serie en
  otros *frameworks*)
- No usa Composer ni es miembro del [PHP-FIG](http://www.php-fig.org/members/).

:::

::::::::::::::

---

!IMGP(yii.png)([https://www.yiiframework.com](https://www.yiiframework.com))

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="50%"}

**Ventajas**

- Excelente rendimiento
- Fácil de aprender
- Muy completo de serie
- Generador de código integrado incluyendo CRUD con Bootstrap
- Moderno en el desarrollo y uso de las últimas técnicas

:::

::: {.column width="50%"}

**Inconvenientes**

- No tan conocido ni usado como otros *frameworks*
- Comunidad de usuarios no muy extensa en comparación con otros

:::

::::::::::::::

## Microframeworks

Un *microframework* es un término usado para referirse a un *framework* web
minimalista, en contraste con un *framework* completo o **_full-stack_**.

---

Un *microframework* carece de muchas funcionalidades propias de un *framework*
web completo, como por ejemplo:

- Cuentas de usuario, autenticación, autorización, roles, etc.
- Abstracción de bases de datos mediante mapeado objeto-relacional.
- Validación y saneado de la entrada.
- Motores de plantillas web.

---

Normalmente, un *microframework* se encarga de:

1. Recibir una petición HTTP,
2. Encaminar dicha petición al controlador adecuado,
3. Despachar el controlador y
4. Devolver una repuesta HTTP.

A menudo se diseñan específicamente para crear las API de otro servicio o
aplicación.

## Definición de microframework según [Flask](http://flask.pocoo.org/docs/0.12/foreword/#what-does-micro-mean)

> “Micro” does not mean that your whole web application has to fit into a
> single Python file (although it certainly can), nor does it mean that Flask
> is lacking in functionality. The “micro” in microframework means Flask aims
> to keep the core simple but extensible. Flask won’t make many decisions for
> you, such as what database to use. Those decisions that it does make, such as
> what templating engine to use, are easy to change. Everything else is up to
> you, so that Flask can be everything you need and nothing you don’t.

---

> By default, Flask does not include a database abstraction layer, form
> validation or anything else where different libraries already exist that can
> handle that. Instead, Flask supports extensions to add such functionality to
> your application as if it was implemented in Flask itself. Numerous
> extensions provide database integration, form validation, upload handling,
> various open authentication technologies, and more. Flask may be “micro”, but
> it’s ready for production use on a variety of needs.

## Ejemplo de aplicación web con microframework

Usando [Silex](https://silex.symfony.com/):

```php
require_once __DIR__ . '/../vendor/autoload.php';

$app = new Silex\Application();

$app->get('/hello/{name}', function ($name) use ($app) {
    return 'Hello ' . $app->escape($name);
});

$app->run();
```

## Ejemplos de microframeworks para PHP

- Slim
- Silex
- Lumen
- Fat-Free Framework

## Frameworks vs. microframeworks

Las diferencias cada vez son menores y las fronteras son cada vez menos
nítidas.

- Hay *frameworks full-stack* que pueden funcionar como *microframeworks*
  usando algunos de sus componentes y prescindiendo de otros (por ejemplo:
  [Yii](http://www.yiiframework.com/doc-2.0/guide-tutorial-yii-as-micro-framework.html)).

- Hay *microframeworks* a los que se les puede incorporar componentes hasta
  acabar teniendo la misma funcionalidad que un *framework full-stack* (por ejemplo:
  [Symfony
  HttpKernel](https://symfony.com/doc/current/components/http_kernel.html)).

## Frameworks vs. librerías

Los *frameworks* tienen tres características clave que los distinguen de las
librerías:

- **Inversión del control**: En un *framework*, a diferencia de lo que pasa con
  las librerías o las aplicaciones normales de usuario, el flujo de control del
  programa viene dictado por el propio *framework* y no por el programa que lo
  usa.
- **Extensibilidad**: Un usuario puede extender el *framework*, normalmente
  sobreescribiendo código o añadiendo código especializado para proporcionar
  funcionalidades específicas.
- **No modificable**: El código del *framework*, por lo general, se supone que
  no se debe modificar, aunque admite extensiones desarrolladas por el
  programador que lo usa. En otras palabras: el programador usuario del
  *framework* puede ampliarlo, pero no modificar su código.

Además, los *frameworks* suelen imponer una estructura interna al código de la
aplicación (en directorios, archivos y contenido de los mismos), mientras que
las librerías no.

---

La diferencia más importante es que **el control se invierte**:

Con una librería:

:   El código de la aplicación *llama* a la librería, por lo que **el control lo tiene la aplicación**.
 

Con un framework:

:   El *framework* *llama* al código de la aplicación, por lo que **el control lo tiene el framework**.

## Ejercicios

1. Usa la herramienta [Google Trends](https://trends.google.es/) para
   determinar la popularidad de los principales *frameworks* para PHP. ¿Cuál es
   el más popular? ¿Cuál ha tenido un crecimiento más rápido?

2. ¿Crees que es importante la popularidad de un *framework* a la hora de
   seleccionarlo como herramienta de ayuda al desarrollo de un proyecto web?

3. Busca una comparativa de rendimiento de los principales *frameworks* para
   PHP y ordénalos según dicha comparativa. ¿Por qué hay algunos que son
   espectacularmente más rápidos que el resto?

4. ¿Qué ventajas fundamentales tiene el *framework* Yii? ¿Cuál dirías que es su
   principal inconveniente?

5. Ídem para Laravel.

---

6. Investiga otros *frameworks* web para PHP.

7. Investiga otros *frameworks* web para otros lenguajes como Ruby o Python.

8. Investiga otros *microframeworks* para PHP.

# Patrón *Modelo-Vista-Controlador* (MVC)


## Visión general

!IMG(MVC-Diagram.gif)

---

!IMGP(mvc_role_diagram.png)

---

!IMG(mvc-architecture.jpg)

---

!IMGP(mvc-request-flow.png)()(width=100%)(width=100%)

## Modelos

Los modelos representan la parte de la aplicación que implementa la *lógica de
negocio* y las *entidades de datos*. Ésto significa que son responsables de la
recuperación de datos convirtiéndolos en conceptos significativos para la
aplicación, así como su procesamiento, validación, asociación y cualquier otra
tarea relativa a la manipulación de dichos datos.

En general, representan los principales conceptos en torno a los cuales se
desea implementar un programa.

---

Por ejemplo, en el caso de una red social, la capa de modelo se haría cargo de
tareas tales como guardar datos del usuario, el amacenamiento de asociaciones
con amigos, el almacenamiento y la recuperación de fotos de los usuarios,
encontrar sugerencias de nuevos amigos, etc.

Por tanto, en este caso, los modelos podrían ser `Amigo`, `Usuario`,
`Comentario` y `Foto`.

## Vistas

Las vistas hacen una *presentación de los datos* de los modelos estando
separadas de los mismos.

Por ejemplo, como los modelos devuelven un conjunto de datos, las vistas los
usarían para hacer una página HTML que los contenga. O un resultado con formato
XML o JSON para que otras aplicaciones puedan consumir.

Las vistas no se limitan únicamente a HTML o texto que represente los datos,
sino que pueden ser utilizadas para ofrecer una amplia variedad de formatos en
función de sus necesidades tales como videos, música, documentos y cualquier
otro formato que se pueda imaginar.

## Controladores

Los controladores *gestionan las peticiones* de los usuarios. Son responsables
de responder a la información solicitada con la ayuda tanto de los modelos como
de las vistas.

Los controladores pueden ser vistos como administradores cuidando de que todos
los recursos necesarios para completar una tarea se deleguen a los trabajadores
más adecuados. Espera peticiones de los clientes, comprueba su validez de
acuerdo a las normas de autenticación o autorización, delega la búsqueda de
datos a los modelos y selecciona el tipo de respuesta más adecuado según las
preferencias del cliente. Finalmente delega este proceso de presentación a las
vistas.

## MVC en Yii 2

- Los **modelos** son subclases de `yii\base\Model`.

  - Un caso especial son las subclases de `yii\db\ActiveRecord`.

- Las **vistas** son plantillas (archivos `.php`) que combinan HTML y PHP (y
posiblemente JavaScript, CSS, etc.).

- Los **controladores** son subclases de `yii\base\Controller`.

  - En las aplicaciones web se usa `yii\web\Controller`.

  - En las aplicaciones de consola se usa `yii\console\Controller`.

## Ejercicios

1. ¿Qué es un modelo?

2. ¿Qué es una vista?

3. ¿Qué es un controlador?

4. ¿Qué componente (*modelo*, *vista* o *controlador*) se encargaría de las
   siguientes responsabilidades?

   1. Comprobar si un pedido es válido.

   2. Impedir que se pueda vender un producto sin existencias.

   3. Atender la petición de alta de un nuevo usuario.

   4. Solicitar los nuevos datos del producto durante una modificación del
      mismo.

# Yii 2


## ¿Qué es Yii?

Yii es un framework de PHP de alto rendimiento, basado en componentes para
desarrollar aplicaciones web modernas en poco tiempo. El nombre Yii significa
"simple y evolutivo" en chino. También se puede considerar como un acrónimo
de _**Yes It Is**_ (que en inglés significa _**Sí, eso es**_).

## ¿En qué es mejor Yii?

Yii es un framework genérico de programación web, lo que significa que se puede
utilizar para desarrollar todo tipo de aplicaciones web en PHP. Debido a su
arquitectura basada en componentes y a su sofisticada compatibilidad de caché,
es especialmente apropiado para el desarrollo de aplicaciones de gran
envergadura, como portales, foros, sistemas de gestión de contenidos (CMS),
proyectos de comercio electrónico, servicios web compatibles con la
arquitectura REST y muchas más.

## ¿Cómo es Yii comparado con otros frameworks?

- Como la mayoría de los framework de PHP, Yii implementa el patrón de diseño
  MVC (Modelo-Vista-Controlador) y promueve la organización de código basada en
  este patrón.
- La filosofía de Yii consiste en escribir el código de manera simple y
  elegante, sin sobrediseñar nunca por el mero hecho de seguir un patrón de
  diseño determinado.
- Yii es un framework completo que proporciona muchas características probadas
  y listas para usar, como los constructores de consultas y la clase
  ActiveRecord para las bases de datos relacionales y NoSQL, la compatibilidad
  con la arquitectura REST para desarrollar API, la compatibilidad de caché en
  varios niveles y muchas más.
- Yii es extremadamente extensible. Puedes personalizar o reemplazar
  prácticamente cualquier pieza de código de base, como se puede también
  aprovechar su sólida arquitectura de extensiones para utilizar o desarrollar
  extensiones distribuibles.
- El alto rendimiento es siempre la meta principal de Yii.

## Versiones de Yii

Actualmente existen dos versiones principales de Yii:

- 1.1
- 2.0

Para la versión 1.1, que es de la generación anterior, actualmente sólo se
ofrece mantenimiento. La versión 2.0 está completamente reescrita y adopta las
últimas tecnologías y protocolos, incluidos Composer, PSR, espacios de nombres,
traits, etc.

La versión 2.1 recibe actualmente el principal esfuerzo de desarrollo y se
prevé que se publique en 2018.

# Instalación, requisitos y puesta en marcha


## Requisitos previos

Yii 2 requiere PHP 5.4.0 o una versión posterior. Se pueden encontrar
requisitos más detallados de características individuales ejecutando el script
de comprobación **`requirements.php`** incluido en cada versión de Yii.

Para utilizar Yii se requieren conocimientos básicos de programación orientada
a objetos (POO), porque el framework Yii se basa íntegramente en esta
tecnología.

Yii 2 hace uso también de las últimas características de PHP, como
[espacios de nombres](http://www.php.net/manual/es/language.namespaces.php) y
[traits](http://www.php.net/manual/es/language.oop5.traits.php). Comprender
estos conceptos ayuda a entender mejor Yii 2.

## Instalación de Yii 2

La instalación estándar de Yii instala tanto el framework como una plantilla de
proyecto.

Una plantilla de proyecto es un proyecto Yii funcional que implementa algunas
características básicas como: login, formulario de contacto, etc. 

Aunque no resulta imprescindible usar una plantilla, se recomienda
encarcidamente usar una de las que proporciona Yii 2 como punto de partida para
un nuevo proyecto.

## Instalación mediante Composer

- Para crear un proyecto nuevo con la estructura de la plantilla básica:

  ```console
  $ composer create-project yiisoft/yii2-app-basic <directorio>
  ```

- Creará un directorio llamado *`<directorio>`* donde se volcará el contenido de
  la plantilla y quedará el proyecto listo para empezar su desarrollo.

## Plantillas de proyecto

Yii 2 proporciona dos plantillas oficiales:

- La plantilla **básica** (`yii2-app-basic`)
- La plantilla **avanzada** (`yii2-app-advanced`).

La plantilla básica es adecuada para desarrollar el 90% de las aplicaciones
web. Difiere de la plantilla avanzada principalmente en cómo está organizado el
código.

A los principiantes en Yii 2 se les recomienda usar la plantilla básica por
su sencillez y su funcionalidad.

Nosotros empezaremos usando la plantilla básica y luego pasaremos a usar una
ligera variante.

## Plantilla *básica* vs. *avanzada*

| Feature  |  Básica  |  Avanzada |
|---|:---:|:---:|
| Estructura de proyecto | ✔ | ✔ |
| Controlador Site | ✔ | ✔ |
| Login/logout de usuarios | ✔ | ✔ |
| Formularios | ✔ | ✔ |
| Conexión a BBDD | ✔ | ✔ |
| Comandos de consola | ✔ | ✔ |
| Asset bundles | ✔ | ✔ |
| Tests de Codeception | ✔ | ✔ |
| Twitter Bootstrap  | ✔ | ✔ |
| Aplicaciones *front-end* y *back-end* |    | ✔ |
| Modelo de usuario listo para usar |    | ✔ |
| Registro de usuarios y recuperación de contraseñas |     | ✔ |

## Plantilla básica modificada


# ¡Hola, mundo!


# Formularios


# Bases de datos


# Generador de código *Gii*


## Generador de código *Gii*

[http://www.yiiframework.com/doc-2.0/guide-start-gii.html](http://www.yiiframework.com/doc-2.0/guide-start-gii.html)

# Estilo del código


## Reglas de estilo en Yii 2

- [Estilo general](https://github.com/yiisoft/yii2/blob/master/docs/internals/core-code-style.md)

- [Estilo para las vistas](https://github.com/yiisoft/yii2/blob/master/docs/internals/view-code-style.md)

